\section{Sinal da Permutação}

  Neste curso,
  será importante estudar permutações
  para que possamos entender com facilidade o conceito de \emph{determinante}
  que será apresentado na \cref{section:determinant:nxn}.
  Uma propriedade muito importante das permutações
  é que a cada permutação podemos associar um \emph{sinal}.

  Depois de compor várias permutações,
  a representação gráfica pode ficar bem ``trançada''.
  A \cref{figure:many_compositions},
  mostra como podemos simplificar o gráfico permutando os pontos intermediários.
  Os cruzamentos em excesso podem ser eliminados de dois em dois,
  como mostrado na \cref{figure:many_compositions}.

  \nftikzpic[figure:many_compositions]
            {00/03/figs/many_compositions.tikz}

  Assim,
  fazendo a composição de várias permutações,
  o número de cruzamentos em uma representação gráfica simplificada para
  a composição pode não ser igual à soma do número de cruzamentos em cada permutação.
  Mas terá sempre a mesma \emph{paridade}:
  se uma quantidade é par, a outrea também é par;
  e se uma for ímpar, a outra será impar, também.

  No caso específico da \cref{figure:many_compositions},
  a representação original tinha $13$ cruzamentos.
  No segundo passo, se tornaram $11$.
  Removemos mais dois e ficaram $9$.
  A seguir,
  fizemos dois passos de uma vez e ficamos com $5$ cruzamentos.
  Por fim,
  fizemos a última simplificação e terminamos com $3$ cruzamentos.

  Para que esse procedimento de contagem funcione,
  precisamos sempre tomar o cuidado de não permitir
  que mais de duas linhas se cruzem em um mesmo ponto.
  Tomando esse cuidado,
  ao eliminar ou produzir novos cruzamentos,
  os cruzamentos sempre aparecem ou desaparecem em \textbf{pares}.

  Sendo assim,
  podemos definir o sinal de uma permutação de acordo com sua paridade.
  Dizemos que a permutação é \emph{par} quando o número de cruzamentos for \emph{par},
  e que a permutação é \emph{ímpar} quando o número e cruzamentos for \emph{ímpar}.
  \begin{equation*}
    \sign(\sigma)
    =
    \begin{cases}
      1, &\text{$\sigma$ tem um número par de cruzamentos}
      \\
      -1, &\text{$\sigma$ tem número ímpar de cruzamentos}
    \end{cases}
  \end{equation*}
  Uma outra maneira de escrever isso é com a fórmula
  \begin{equation*}
    \sign(\sigma)
    =
    (-1)^{\text{Nº de cruzamentos em qualquer representação gráfica}}.
  \end{equation*}

  % TODO: exercício -- e se permutarmos a sequência base?

  Pelas considerações feitas até aqui,
  \begin{align*}
    \sign(\sigma\gamma)
    &=
    (-1)^{\text{paridade de $\sigma$} + \text{paridade de $\gamma$}}
    \\
    &=
    (-1)^{\text{paridade de $\sigma$}} (-1)^{\text{paridade de $\gamma$}}
    \\
    &=
    \sign(\sigma) \sign(\gamma).
  \end{align*}
  Ou seja,
  se soubermos o sinal das permutações $\gamma$ e $\sigma$,
  então também sabemos o sinal de $\sigma \gamma$.
  Quando somamos dois números pares, o resultado é par.
  Então,
  a composição de duas permutações pares é uma permutação par.
  Uma par e uma ímpar dá ímpar.
  Já a composição de duas permutações ímpares dá uma permutação par.
